<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    android:orientation="vertical"
    android:padding="16dp"
    android:background="@color/background_cream">

    <TextView
        android:id="@+id/textView"
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content"
        android:text="\documentclass[12pt]{article}&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% PAQUETES&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\usepackage[utf8]{inputenc}&#xA;\usepackage[T1]{fontenc}&#xA;\usepackage[spanish,english]{babel}&#xA;&#xA;\usepackage{geometry}&#xA;\usepackage{graphicx}&#xA;\usepackage{amsmath,amssymb}&#xA;\usepackage{array}&#xA;\usepackage{booktabs}&#xA;\usepackage{float}&#xA;\usepackage{titlesec}&#xA;\usepackage{xcolor}&#xA;\usepackage{tikz}&#xA;\usepackage{setspace}&#xA;\usepackage{caption}&#xA;\usepackage{enumitem}&#xA;\usepackage{ragged2e}&#xA;\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning}&#xA;\usepackage[most]{tcolorbox}&#xA;\usepackage{tabularx}&#xA;\usepackage{graphicx}&#xA;\usepackage{float}&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% CONFIGURACIÓN DE PÁGINA&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\geometry{&#xA;    top=2.2cm,&#xA;    bottom=2.2cm,&#xA;    left=2.5cm,&#xA;    right=2.5cm&#xA;}&#xA;&#xA;\setlength{\parindent}{0.5cm}&#xA;\setlength{\parskip}{0pt}&#xA;&#xA;\linespread{1.05}&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% COLORES&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\definecolor{azultitulo}{RGB}{0,51,102}&#xA;\definecolor{grisfondo}{RGB}{240,240,240}&#xA;\definecolor{gristexto}{RGB}{110,110,110}&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% FORMATO TÍTULOS&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\titleformat{\section}&#xA;{\normalfont\Large\bfseries}&#xA;{\thesection.}{0.5em}{}&#xA;&#xA;\titleformat{\subsection}&#xA;{\normalfont\large\bfseries}&#xA;{\thesubsection}{0.5em}{}&#xA;&#xA;\titleformat{\subsubsection}&#xA;{\normalfont\normalsize\bfseries}&#xA;{\thesubsubsection}{0.5em}{}&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% DOCUMENTO&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\begin{document}&#xA;&#xA;\pagestyle{plain}&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% TÍTULO ESPAÑOL&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\vspace{0.7cm}&#xA;&#xA;{\fontsize{22}{24}\selectfont&#xA;\textbf{\textcolor{azultitulo}{&#xA;SpineTrack: sistema IoT para monitoreo y analítica de postura corporal&#xA;}}&#xA;}&#xA;&#xA;\vspace{0.15cm}&#xA;&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% TÍTULO INGLÉS&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\vspace{0.45cm}&#xA;&#xA;{\fontsize{18}{20}\selectfont&#xA;\textit{&#xA;SpineTrack: An IoT System for Body Posture Tracking and Analytics&#xA;}&#xA;}&#xA;&#xA;\vspace{0.15cm}&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% AUTORES&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\vspace{0.5cm}&#xA;&#xA;\noindent&#xA;\textbf{&#xA;Ismael Fonseca$^{1}$,&#xA;Karen Ballen$^{2}$,&#xA;Mafe Tafur$^{3}$&#xA;}&#xA;&#xA;\vspace{0.2cm}&#xA;&#xA;\footnotesize&#xA;&#xA;$^{1}$ Pontificia Universidad Javeriana, Bogotá, Colombia. \\&#xA;$^{2}$ Pontificia Universidad Javeriana, Bogotá, Colombia. \\&#xA;$^{3}$ Pontificia Universidad Javeriana, Bogotá, Colombia.&#xA;&#xA;\vspace{0.15cm}&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% RESUMEN&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\vspace{0.45cm}&#xA;&#xA;\newtcolorbox{resumenbox}{&#xA;    colback=grisfondo,&#xA;    colframe=grisfondo,&#xA;    boxrule=0pt,&#xA;    arc=0pt,&#xA;    enhanced,&#xA;    breakable&#xA;}&#xA;&#xA;\begin{resumenbox}&#xA;&#xA;\textbf{Resumen}&#xA;&#xA;\vspace{0.1cm}&#xA;&#xA;\footnotesize&#xA;&#xA;SpineTrack es una plataforma de Internet de las Cosas desarrollada para monitorear, analizar y mejorar la postura corporal durante actividades académicas prolongadas, promoviendo además la construcción de una comunidad universitaria conectada alrededor del bienestar postural. La solución integra un dispositivo wearable basado en una Raspberry Pi 3 y una unidad de medición inercial MPU6050 para capturar información relacionada con el ángulo y los movimientos de la espalda.&#xA;&#xA;La arquitectura implementada combina comunicación en tiempo real mediante el protocolo de mensajería MQTT con cifrado Transport Layer Security (TLS), almacenamiento persistente en la nube mediante Firebase Realtime Database, una aplicación móvil desarrollada para Android y una plataforma web desplegada sobre protocolo HTTPS. La infraestructura de Firebase permite gestionar la autenticación de usuarios, el registro de cuentas, el almacenamiento seguro de credenciales, la vinculación de dispositivos y la persistencia de sesiones y configuraciones personalizadas. Los datos adquiridos son procesados para clasificar la calidad postural, generar alertas y correcciones oportunas, así como alimentar módulos de analítica que permiten evaluar el comportamiento del usuario tanto en tiempo real como de forma histórica.&#xA;&#xA;Los resultados obtenidos demostraron la capacidad de la plataforma para supervisar continuamente la postura, registrar sesiones de monitoreo y proporcionar indicadores de desempeño postural. Se concluye que SpineTrack constituye una solución IoT integral, segura y escalable que contribuye a la adopción de hábitos saludables y al fortalecimiento de una comunidad universitaria orientada al autocuidado y la prevención de trastornos musculoesqueléticos.&#xA;&#xA;&#xA;\vspace{0.25cm}&#xA;&#xA;\textbf{Abstract}&#xA;&#xA;\vspace{0.1cm}&#xA;&#xA;SpineTrack is an Internet of Things platform developed to monitor, analyze, and improve body posture during prolonged academic activities while fostering the creation of a connected university community focused on postural well-being. The solution integrates a wearable device based on a Raspberry Pi 3 and an MPU6050 inertial measurement unit to capture information related to spinal angles and back movements.&#xA;&#xA;The implemented architecture combines real-time communication through the Message Queuing Telemetry Transport (MQTT) protocol secured with Transport Layer Security (TLS), persistent cloud storage using Firebase Realtime Database, an Android mobile application, and a web platform deployed over the Hypertext Transfer Protocol Secure (HTTPS). The Firebase infrastructure enables user authentication, account registration, secure credential management, device pairing, and the storage of monitoring sessions and personalized configurations. The acquired data are processed to classify posture quality, generate timely alerts and corrective feedback, and support analytics modules that evaluate user behavior both in real time and through historical analysis.&#xA;&#xA;The results demonstrated the platform’s ability to continuously monitor posture, record monitoring sessions, and provide meaningful posture performance indicators. It is concluded that SpineTrack constitutes a comprehensive, secure, and scalable Internet of Things solution that promotes healthy habits while strengthening a university community oriented toward self-care and the prevention of musculoskeletal disorders.&#xA;&#xA;&#xA;\vspace{0.25cm}&#xA;&#xA;\textbf{Palabras clave:}&#xA;Internet de las Cosas — monitoreo postural — MQTT — Firebase — analítica de datos — dispositivos wearables&#xA;&#xA;\vspace{0.1cm}&#xA;&#xA;\textbf{Keywords:}&#xA;Internet of Things — posture monitoring — MQTT — Firebase — data analytics — wearable devices&#xA;&#xA;\vspace{0.1cm}&#xA;&#xA;\end{resumenbox}&#xA;&#xA;\vspace{0.2cm}&#xA;&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% INTRODUCCIÓN&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\section{Introducción}&#xA;&#xA;Los trastornos musculoesqueléticos asociados a hábitos posturales inadecuados representan una problemática creciente entre estudiantes universitarios y trabajadores que permanecen sentados durante largos periodos de tiempo. El uso continuo de computadores, tabletas y otros dispositivos electrónicos, sumado al sedentarismo y a la falta de retroalimentación sobre la postura corporal, favorece la aparición de molestias cervicales, dorsales y lumbares que pueden afectar la salud, el bienestar y el rendimiento académico. Diversos estudios reportan que hasta un 75\% de las personas expuestas a jornadas prolongadas frente a pantallas presentan síntomas musculoesqueléticos, mientras que en estudiantes universitarios la prevalencia de dolor osteomuscular puede variar entre el 33\% y el 89\% según la población analizada [6]-[9].&#xA;&#xA;En los últimos años, el desarrollo de tecnologías asociadas al Internet de las Cosas ha permitido la creación de sistemas capaces de monitorear variables biomecánicas mediante sensores portátiles, procesar información en tiempo real y generar mecanismos de retroalimentación para los usuarios. Sin embargo, muchas de las soluciones existentes se enfocan únicamente en la detección local de posturas incorrectas o en el monitoreo individual, limitando el acceso a información histórica, la integración con servicios en la nube y la construcción de entornos colaborativos orientados al bienestar.&#xA;&#xA;En este contexto, se presenta SpineTrack, un sistema de Internet de las Cosas diseñada para monitorear, analizar y mejorar la postura corporal durante actividades académicas prolongadas. La solución integra un dispositivo wearable basado en Raspberry Pi 3 y una unidad de medición inercial MPU6050, comunicación segura mediante MQTT con Transport Layer Security, almacenamiento y autenticación de usuarios a través de Firebase, una aplicación móvil Android y una plataforma web accesible mediante HTTPS. Además del monitoreo en tiempo real, SpineTrack incorpora herramientas de analítica histórica y mecanismos de retroalimentación que buscan fomentar hábitos saludables y fortalecer una comunidad universitaria conectada alrededor del bienestar postural.&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% SECCIÓN 2&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\section{Trabajos relacionados}&#xA;&#xA;El monitoreo postural mediante tecnologías portátiles ha sido ampliamente estudiado en los últimos años debido al creciente interés en la prevención de trastornos musculoesqueléticos. Una de las aproximaciones más utilizadas consiste en aprovechar sensores inerciales integrados en dispositivos móviles para reconocer actividades humanas y estimar patrones de movimiento. Abbate et al. [1] desarrollaron un sistema basado en acelerómetros y giroscopios de teléfonos inteligentes capaz de clasificar actividades cotidianas mediante técnicas de procesamiento de señales y aprendizaje automático. Aunque esta aproximación reduce costos al utilizar hardware ya disponible para el usuario, no está orientada específicamente a la corrección postural ni proporciona mecanismos de retroalimentación continua.&#xA;&#xA;Por otra parte, diversos trabajos han empleado unidades de medición inercial integradas en dispositivos wearables para detectar desviaciones posturales. Oliveira et al. [2] propusieron un dispositivo ultraligero basado en sensores MEMS y un microcontrolador ESP32 que utiliza Bluetooth Low Energy para transmitir información hacia aplicaciones móviles. De forma similar, Yeoh et al. [3] implementaron un sistema wearable capaz de monitorear la orientación corporal mediante acelerómetros y giroscopios, generando alertas ante posturas incorrectas. Estas soluciones permiten supervisión en tiempo real; sin embargo, suelen depender de comunicaciones de corto alcance y presentan capacidades limitadas para el almacenamiento histórico y el análisis longitudinal de los datos.&#xA;&#xA;Asimismo, Kang et al. [4] desarrollaron una prenda inteligente que incorpora sensores inerciales directamente en el tejido para realizar monitoreo continuo de la postura. Aunque este enfoque mejora la integración del sistema con el usuario, incrementa la complejidad de fabricación y los costos de implementación.&#xA;&#xA;La Tabla 1 presenta una comparación entre las principales características de los trabajos revisados y la solución propuesta. Aunque los antecedentes demuestran la viabilidad del uso de sensores inerciales para el monitoreo postural, la mayoría se enfocan únicamente en la detección local de posturas incorrectas o en la transmisión de datos mediante enlaces de corto alcance. SpineTrack extiende estas capacidades mediante una arquitectura IoT completa que integra monitoreo en tiempo real, almacenamiento persistente en la nube, analítica histórica, autenticación de usuarios y herramientas orientadas a la construcción de una comunidad universitaria conectada.&#xA;&#xA;\begin{table}[h]&#xA;\centering&#xA;\caption{Comparación entre trabajos relacionados y SpineTrack}&#xA;\begin{tabular}{p{2.7cm} p{2cm} p{2.3cm} p{2.5cm} p{3cm}}&#xA;\hline&#xA;Trabajo &amp; Sensores &amp; Comunicación &amp; Analítica &amp; Limitaciones \\&#xA;\hline&#xA;Abbate et al. [1] &amp; Smartphone IMU &amp; WiFi/4G &amp; Reconocimiento de actividades &amp; No enfocado en postura \\&#xA;Oliveira et al. [2] &amp; IMU + ESP32 &amp; BLE &amp; Detección postural &amp; Sin infraestructura cloud \\&#xA;Yeoh et al. [3] &amp; IMU wearable &amp; Bluetooth &amp; Alertas posturales &amp; Historial limitado \\&#xA;Kang et al. [4] &amp; IMU en ropa inteligente &amp; BLE &amp; Orientación corporal &amp; Mayor complejidad \\&#xA;SpineTrack &amp; MPU6050 + Raspberry Pi 3 &amp; MQTT + TLS &amp; Analítica histórica y tiempo real &amp; Requiere conexión a Internet y validación clínica futura \\ &#xA;\hline&#xA;\end{tabular}&#xA;\end{table}&#xA;&#xA;A diferencia de los trabajos revisados, SpineTrack integra una arquitectura completa basada en Internet de las Cosas que combina un dispositivo wearable con Raspberry Pi 3 y una unidad de medición inercial MPU6050, comunicación segura mediante MQTT con TLS, almacenamiento persistente en Firebase, una aplicación móvil Android y una plataforma web accesible mediante HTTPS. Además del monitoreo en tiempo real, la solución incorpora mecanismos de analítica histórica, cálculo de indicadores de calidad postural, gestión de usuarios y construcción de una comunidad universitaria conectada orientada al bienestar y la adopción de hábitos saludables.&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% DESARROLLO&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\section{Arquitectura y funcionamiento}&#xA;&#xA;\subsection{Arquitectura general}&#xA;&#xA;La solución fue diseñada siguiendo las tres capas clásicas de Internet de las Cosas: percepción, red y aplicación. La capa de percepción está conformada por los sensores encargados de capturar variables físicas asociadas a la postura del usuario. La capa de red permite la transmisión segura de la información hacia la nube mediante protocolos de comunicación ligeros. Finalmente, la capa de aplicación proporciona herramientas de visualización, analítica y gestión de usuarios.&#xA;&#xA;En la Figura \ref{fig:arquitectura}, se observa la arquitectura integra un dispositivo wearable basado en Raspberry Pi 3 y una unidad de medición inercial MPU6050, una infraestructura de comunicación segura mediante MQTT con TLS, servicios de almacenamiento y autenticación en Firebase, una aplicación móvil Android y una plataforma web accesible mediante HTTPS.&#xA;&#xA;\begin{figure}[ht]&#xA;    \centering&#xA;    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{arquitectura_general.jpg}&#xA;    \caption{Arquitectura general de SpineTrack.}&#xA;    \label{fig:arquitectura}&#xA;\end{figure}&#xA;&#xA;\subsection{Diagrama general del sistema}&#xA;&#xA;\begin{figure}[ht]&#xA;    \centering&#xA;    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{image.png}&#xA;    \caption{Diagrama del Sistema}&#xA;    \label{fig:arquitectura}&#xA;\end{figure}&#xA;&#xA;La Figura 2 presenta el diagrama de bloques del sistema, iniciando con la adquisición de datos por parte del MPU6050, continúa con el procesamiento local en la Raspberry Pi y posteriormente con la transmisión de la información hacia la infraestructura cloud mediante MQTT. Finalmente, los datos son almacenados en Firebase y consumidos por la aplicación móvil y la plataforma web para visualización, analítica y generación de alertas.&#xA;&#xA;\subsection{Flujo de datos}&#xA;&#xA;El flujo principal se describe así:&#xA;\begin{enumerate}[leftmargin=0.7cm]&#xA;    \item La raspberry pi 3 lee los sensores a una tasa definida y calcula ángulos (pitch/roll) y métricas posturales.&#xA;    \item Se genera un payload de telemetría y se publica en MQTT (ej. \texttt{spinetrack/\{uid\}/realtime}).&#xA;    \item La app se suscribe al tópico MQTT para mostrar datos en vivo y alertas.&#xA;    \item Al finalizar, el dispositivo publica un resumen de sesión en Firebase bajo \texttt{sesiones/uid/}.&#xA;    \item La app y la pagina WEB consume las sesiones de Firebase para estadísticas y analítica.&#xA;\end{enumerate}&#xA;&#xA;\begin{figure}[H]&#xA;\centering&#xA;\begin{tikzpicture}[node distance=1.2cm, font=\footnotesize]&#xA;\tikzstyle{flowstep}=[draw, rounded corners, minimum height=0.7cm, minimum width=8.5cm, align=left]&#xA;\tikzstyle{arrow}=[-Latex, thick]&#xA;&#xA;\node[flowstep] (s1) {1. Lectura de sensores (IMU + flex)};&#xA;\node[flowstep, below=0.9cm of s1] (s2) {2. Cálculo de ángulos y clasificación postural};&#xA;\node[flowstep, below=0.9cm of s2] (s3) {3. Publicación MQTT (realtime / alertas)};&#xA;\node[flowstep, below=0.9cm of s3] (s4) {4. Visualización en vivo en la app};&#xA;\node[flowstep, below=0.9cm of s4] (s5) {5. Persistencia de sesión en Firebase};&#xA;\node[flowstep, below=0.9cm of s5] (s6) {6. Analítica y estadísticas en la app};&#xA;\node[flowstep, below=0.9cm of s6] (s7) {7. Datos Históricos en la página WEB};&#xA;&#xA;\draw[arrow] (s1) -- (s2);&#xA;\draw[arrow] (s2) -- (s3);&#xA;\draw[arrow] (s3) -- (s4);&#xA;\draw[arrow] (s4) -- (s5);&#xA;\draw[arrow] (s5) -- (s6);&#xA;\draw[arrow] (s6) -- (s7);&#xA;\end{tikzpicture}&#xA;\caption{Flujo de datos del sistema}&#xA;\end{figure}&#xA;&#xA;\subsection{Características técnicas del sistema}&#xA;&#xA;El sensor MPU6050 integra un acelerómetro triaxial y un giroscopio triaxial capaces de medir aceleraciones lineales y velocidades angulares sobre los ejes X, Y y Z. Estas mediciones permiten estimar la orientación espacial del usuario y calcular el ángulo de inclinación de la espalda durante actividades académicas.&#xA;&#xA;El acelerómetro puede configurarse en rangos de ±2g, ±4g, ±8g y ±16g, mientras que el giroscopio permite seleccionar diferentes escalas de velocidad angular según los requerimientos de la aplicación. Los datos son entregados en formato digital de 16 bits y posteriormente convertidos a unidades físicas mediante factores de sensibilidad específicos para cada rango de operación.&#xA;&#xA;La comunicación entre la Raspberry Pi 3 y el sensor MPU6050 se realiza mediante el protocolo I\textsuperscript{2}C utilizando la dirección 0x68, permitiendo una adquisición eficiente de datos con bajo consumo de recursos computacionales.&#xA;&#xA;\subsection{Calibración del sensor}&#xA;&#xA;Con el fin de reducir errores asociados al sesgo del giroscopio, el sistema implementa un procedimiento de calibración ejecutado durante el inicio de cada sesión. Durante este proceso, el usuario adopta una postura de referencia mientras el sensor permanece inmóvil durante algunos segundos.&#xA;&#xA;Se adquieren aproximadamente 2000 muestras consecutivas de cada eje del giroscopio y se calcula el valor promedio utilizado posteriormente como offset de corrección. Matemáticamente, el sesgo se obtiene mediante:&#xA;&#xA;\begin{equation}&#xA;Bias=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}Lectura_i&#xA;\end{equation}&#xA;&#xA;donde $N$ corresponde al número total de muestras adquiridas durante la calibración y $Lectura_i$ representa cada medición individual del giroscopio.&#xA;&#xA;\subsection{Adquisición de datos mediante I\textsuperscript{2}C}&#xA;&#xA;La adquisición de datos inicia con la habilitación de la interfaz I\textsuperscript{2}C en el sistema operativo Linux de la Raspberry Pi 3. Posteriormente se ejecuta una aplicación desarrollada en Python encargada de establecer comunicación con el MPU6050 y realizar la lectura continua de las variables de aceleración y velocidad angular.&#xA;&#xA;La Raspberry Pi opera como maestro del bus mientras que el sensor actúa como dispositivo esclavo. Una vez establecida la comunicación, el sistema ingresa en un ciclo de adquisición continuo donde se realizan lecturas periódicas de los registros internos del sensor para obtener información de los seis grados de libertad disponibles. Los datos adquiridos son filtrados y procesados localmente antes de ser enviados a la infraestructura de comunicación IoT.&#xA;&#xA;&#xA;\subsection{MQTT y tópicos}&#xA;&#xA;\begin{figure}[ht]&#xA;    \centering&#xA;    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{CapaTransporte.png}&#xA;    \caption{Capa de Transporte con Seguridad.}&#xA;    \label{fig:arquitectura}&#xA;\end{figure}&#xA;&#xA;Una vez procesadas las mediciones provenientes del MPU6050, la Raspberry Pi genera mensajes de telemetría que son enviados hacia un broker MQTT mediante conexiones protegidas con TLS. Este mecanismo garantiza la confidencialidad e integridad de la información transmitida a través de Internet. Como se observa en la figura, la plataforma utiliza diferentes tópicos para separar la telemetría en tiempo real, las alertas posturales y el estado de los dispositivos. Esta organización permite optimizar la distribución de mensajes y facilitar la escalabilidad del sistema.&#xA;&#xA;&#xA; Además, la información relevante de cada sesión es almacenada en Firebase Realtime Database. La infraestructura cloud también gestiona la autenticación de usuarios, el registro de cuentas, la vinculación de dispositivos y el almacenamiento de configuraciones personalizadas.&#xA;Asi mismo, SpineTrack utiliza el esquema \texttt{spinetrack/\{device\_id\}/\{subtopic\}} con QoS diferenciado:&#xA;\begin{itemize}[leftmargin=0.7cm,itemsep=2pt]&#xA;    \item \textbf{realtime/imu/posture:} telemetría postural (QoS 1).&#xA;    \item \textbf{alert:} alertas de mala postura (QoS 2).&#xA;    \item \textbf{session/start} y \textbf{session/stop:} control de sesión (QoS 1).&#xA;    \item \textbf{status:} estado del dispositivo (QoS 1, retain habilitado).&#xA;\end{itemize}&#xA;&#xA;\subsection{Cálculo de métricas}&#xA;&#xA;ISMA&#xA;&#xA;El sistema calcula un Índice de Calidad Postural (ICP) entre 0 y 100. Este índice resume desviaciones angulares y tiempo en mala postura. La clasificación se muestra en la app como excelente, bueno, regular, malo o crítico. Además, se calcula la distribución de ángulos (porcentaje de tiempo en cada clase) y métricas de racha y tiempo de uso.&#xA;&#xA;\subsection{Firebase: Control de sesiones y calibración}&#xA;&#xA;La capa de almacenamiento y gestión de usuarios de SpineTrack se implementó utilizando Firebase Realtime Database y Firebase Authentication. Esta infraestructura permite centralizar la información generada por los dispositivos, administrar el acceso de los usuarios y sincronizar datos entre la aplicación móvil Android y la plataforma web.&#xA;&#xA;El proceso de registro e inicio de sesión se realiza mediante Firebase Authentication. Cuando un usuario crea una cuenta, la plataforma genera automáticamente un identificador único denominado UID (User Identifier), el cual se utiliza como llave principal para organizar y proteger la información asociada a cada usuario. De esta forma, todas las sesiones, configuraciones, estadísticas y dispositivos vinculados quedan asociados a un único identificador dentro de la base de datos.&#xA;&#xA;La información se almacena utilizando estructuras JSON jerárquicas propias de Firebase Realtime Database. Esta organización permite acceder de forma eficiente a los datos y sincronizarlos automáticamente entre los diferentes clientes conectados. Adicionalmente, las reglas de seguridad implementadas garantizan que cada usuario únicamente pueda acceder a la información asociada a su propio UID.&#xA;&#xA;La base de datos fue organizada en seis nodos principales, cada uno con una función específica dentro de la arquitectura del sistema:&#xA;&#xA;\begin{itemize}&#xA;\item \textbf{sessions}: almacena las sesiones históricas de monitoreo de cada usuario, incluyendo métricas posturales, duración y estadísticas calculadas.&#xA;&#xA;\item \textbf{sensors}: contiene los datos más recientes provenientes del dispositivo wearable, utilizados para visualización y monitoreo.&#xA;&#xA;\item \textbf{events}: registra eventos relevantes generados durante una sesión, tales como alertas posturales, correcciones y notificaciones.&#xA;&#xA;\item \textbf{userDevices}: almacena configuraciones específicas asociadas al dispositivo utilizado por cada usuario.&#xA;&#xA;\item \textbf{devices}: mantiene el registro de los dispositivos físicos conectados a la plataforma, incluyendo la Raspberry Pi y su identificador único.&#xA;&#xA;\item \textbf{pairing}: gestiona la vinculación entre usuarios y dispositivos físicos para garantizar que cada wearable envíe información al perfil correcto.&#xA;&#xA;\end{itemize}&#xA;&#xA;La sincronización automática proporcionada por Firebase permite que tanto la aplicación móvil como la plataforma web consulten y actualicen información en tiempo real. Gracias a este mecanismo, los cambios realizados por un usuario son reflejados inmediatamente en todos los dispositivos asociados a su cuenta, facilitando la visualización de estadísticas históricas, el seguimiento del progreso postural y la administración de configuraciones personalizadas.&#xA;&#xA;\subsection{Seguridad y configuración}&#xA;&#xA;La seguridad de la plataforma se implementó en diferentes niveles de la arquitectura. La comunicación entre la Raspberry Pi y el broker MQTT utiliza conexiones protegidas mediante Transport Layer Security (TLS), garantizando la confidencialidad e integridad de los datos transmitidos. De forma similar, la plataforma web opera sobre el protocolo HTTPS para proteger las credenciales de acceso y la información intercambiada con los servicios en la nube.&#xA;&#xA;La gestión de usuarios se realiza mediante Firebase Authentication, donde cada cuenta recibe un identificador único (UID). Este mecanismo permite asociar dispositivos, sesiones y estadísticas a un único usuario, evitando el acceso no autorizado a información perteneciente a otros miembros de la plataforma. Asimismo, las reglas de seguridad de Firebase restringen el acceso a los datos según el UID autenticado.&#xA;&#xA;\subsection{Página web}&#xA;&#xA;La plataforma web de SpineTrack fue desarrollada utilizando tecnologías web estándar e integrada con Firebase para la gestión de usuarios y visualización de información postural.&#xA;&#xA;\begin{table}[H]&#xA;\small&#xA;\centering&#xA;\caption{Componentes principales de la plataforma web}&#xA;\label{tab:web}&#xA;&#xA;\begin{tabular}{|p{3cm}|p{10cm}|}&#xA;\hline&#xA;\textbf{Componente} &amp; \textbf{Funcionalidades implementadas} \\&#xA;\hline&#xA;&#xA;CSS &amp;&#xA;Diseño visual de la interfaz.\\&#xA;&amp; Definición de colores y estilos corporativos.\\&#xA;&amp; Animaciones e indicadores visuales.\\&#xA;&amp; Dashboard de monitoreo.\\&#xA;\hline&#xA;&#xA;JavaScript &amp;&#xA;Lógica general de la aplicación.\\&#xA;&amp; Registro e inicio de sesión.\\&#xA;&amp; Recuperación de contraseña.\\&#xA;&amp; Validación de formularios.\\&#xA;&amp; Integración con Firebase.\\&#xA;&amp; Actualización dinámica de datos.\\&#xA;\hline&#xA;&#xA;Firebase &amp;&#xA;Autenticación de usuarios.\\&#xA;&amp; Almacenamiento en Realtime Database.\\&#xA;&amp; Asociación entre UID y dispositivos.\\&#xA;&amp; Persistencia de sesiones y estadísticas.\\&#xA;\hline&#xA;&#xA;Seguridad &amp;&#xA;Despliegue mediante HTTPS.\\&#xA;&amp; Protección mediante autenticación.\\&#xA;&amp; Restricción de acceso por UID.\\&#xA;\hline&#xA;&#xA;\end{tabular}&#xA;\end{table}&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;\subsection{Aplicación Android}&#xA;&#xA;ISMA&#xA;&#xA;Desde la app, el usuario puede iniciar, detener o calibrar una sesión. El comando se envía a Firebase en \texttt{dispositivos/uid/control/comando} y la Raspberry/ESP32 responde ejecutando la calibración de giroscopio y postura base. La app refleja el estado con indicadores de conexión, calibración y sesión activa.&#xA;&#xA;La aplicación se organiza en capas:&#xA;\begin{itemize}[leftmargin=0.7cm,itemsep=2pt]&#xA;    \item \textbf{Presentación:} Pantallas de Inicio, En Vivo, Estadísticas, Analítica, Comunidad y Perfil.&#xA;    \item \textbf{ViewModel:} Maneja estados y acciones de UI, usa \texttt{StateFlow}.&#xA;    \item \textbf{Repositorio:} Abstrae acceso a MQTT y Firebase.&#xA;\end{itemize}&#xA;&#xA;\subsection{Análitica}&#xA;&#xA;ISMA&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% RESULTADOS&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\section{Evaluaciones y Resultados}&#xA;&#xA;Las métricas principales se visualizan en la app:&#xA;\begin{itemize}[leftmargin=0.7cm,itemsep=2pt]&#xA;    \item \textbf{ICP promedio y clase postural.}&#xA;    \item \textbf{Racha de sesiones consecutivas.}&#xA;    \item \textbf{Tiempo total de monitoreo.}&#xA;    \item \textbf{Distribución porcentual de posturas.}&#xA;\end{itemize}&#xA;&#xA;La app provee gráficas de ICP por sesión y gráficos de distribución postural, permitiendo comparar periodos mediante segmentación por ventana temporal y clase.&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% CONCLUSIONES&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\section{Conclusiones}&#xA;&#xA;SpineTrack integra hardware IoT, comunicación MQTT y un backend en tiempo real para ofrecer monitoreo postural confiable. La app permite visualización en vivo, control de sesiones, y análisis histórico con métricas claras. La arquitectura modular facilita escalabilidad y futuras mejoras (análisis avanzado, modelos predictivos y recomendaciones personalizadas).&#xA;&#xA;% ==================================================&#xA;% REFERENCIAS&#xA;% ==================================================&#xA;&#xA;\section*{Referencias}&#xA;&#xA;\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}, leftmargin=1cm]&#xA;&#xA;\item S. Abbate, M. Avvenuti, F. Bonat, P. Cola, P. Kitchener y U. J. J. Aman,&#xA;``Evaluation of a Smartphone-Based Human Activity Recognition System in a Daily Living Environment,&apos;&apos;&#xA;\textit{International Journal of Ad Hoc and Ubiquitous Computing},&#xA;vol. 10, no. 1, pp. 1--15, 2012.&#xA;&#xA;\item A. S. G. P. de Oliveira \textit{et al.},&#xA;``Human-In-The-Loop Assessment of an Ultralight, Low-Cost Body Posture Tracking Device,&apos;&apos;&#xA;\textit{Sensors},&#xA;vol. 22, no. 19, p. 7415, Sept. 2022.&#xA;&#xA;\item W. S. Yeoh, I. Pek, Y. H. Yong, X. Chen y A. B. Waluyo,&#xA;``Ambulatory Monitoring of Human Posture and Walking Speed Using Wearable Accelerometer Sensors,&apos;&apos;&#xA;en \textit{Proceedings of the 30th Annual International Conference of the IEEE Engineering in Medicine and Biology Society (EMBS)},&#xA;Vancouver, Canadá, 2008, pp. 518--521.&#xA;DOI: \texttt{10.1109/IEMBS.2008.4649187}.&#xA;&#xA;\item S. W. Kang, H. Choi, H. I. Park, B. G. Choi, H. Im, D. Shin,&#xA;Y. G. Jung, J. Y. Lee, H. W. Park, S. Park y J. S. Roh,&#xA;``The Development of an IMU Integrated Clothes for Postural Monitoring Using Conductive Yarn and Interconnecting Technology,&apos;&apos;&#xA;\textit{Sensors},&#xA;vol. 17, no. 11, p. 2560, 2017.&#xA;&#xA;\item Hitexnetee,&#xA;``Hitexnetee Ultrasound Ultrasonic Instrument for Pain Relief and Inflammation,&apos;&apos;&#xA;Amazon India, 2024.&#xA;Disponible en:&#xA;\texttt{https://www.amazon.in/Hitexnetee-Ultrasound-Ultrasonic-Instrument-Inflammation/dp/B0GFKYP47X}.&#xA;&#xA;\item C. T. Briggs, M. T. Hopp y K. R. Beck,&#xA;``Global Prevalence and Risk Factors of Poor Posture in Young Adults: A Systematic Review,&apos;&apos;&#xA;\textit{Journal of Bodywork and Movement Therapies},&#xA;vol. 29, pp. 100--110, Jan. 2022.&#xA;DOI: \texttt{10.1016/j.jbmt.2021.11.012}.&#xA;&#xA;\item Organización Mundial de la Salud,&#xA;\textit{Musculoskeletal Health 2021 Report},&#xA;Ginebra, Suiza: World Health Organization, 2021.&#xA;Disponible en:&#xA;\texttt{https://www.who.int/publications/i/item/9789240032033}.&#xA;&#xA;\item J. C. Delgado,&#xA;\textit{Prevalencia de dolor musculoesquelético y factores asociados en estudiantes universitarios de la Pontificia Universidad Javeriana de Bogotá},&#xA;Pontificia Universidad Javeriana, Bogotá, Colombia, 2015.&#xA;Disponible en:&#xA;\texttt{https://repository.javeriana.edu.co/items/550c2972-3c1b-4ac0-9c63-ff2991433d43}.&#xA;&#xA;\item P. Suárez Navarrete y M. Mejía Rico,&#xA;``Prevalencia de síntomas osteomusculares y su relación con los hallazgos de evaluación de postura y movimientos en trabajadores de una empresa de consultores en Bogotá, 2014,&apos;&apos;&#xA;Tesis de Maestría, Universidad del Rosario, Bogotá, Colombia, 2018.&#xA;&#xA;\end{enumerate}&#xA;&#xA;\vspace{0.2cm}&#xA;&#xA;&#xA;\end{document}&#xA;" />

    <TextView
        android:layout_width="wrap_content"
        android:layout_height="wrap_content"
        android:text="@string/nav_comunidad"
        android:textSize="20sp"
        android:fontFamily="@font/poppins_semibold"
        android:layout_marginBottom="8dp" />

    <com.google.android.material.card.MaterialCardView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content"
        android:layout_marginBottom="12dp"
        app:cardCornerRadius="16dp"
        app:cardElevation="2dp"
        app:cardBackgroundColor="@color/surface_white">

        <LinearLayout
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:orientation="horizontal"
            android:padding="16dp">

            <LinearLayout
                android:layout_width="0dp"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_weight="1"
                android:orientation="vertical">

                <TextView
                    android:layout_width="wrap_content"
                    android:layout_height="wrap_content"
                    android:fontFamily="@font/poppins_semibold"
                    android:text="@string/community_active_users"
                    android:textColor="@color/text_dark"
                    android:textSize="13sp" />

                <TextView
                    android:id="@+id/tv_active_count"
                    android:layout_width="wrap_content"
                    android:layout_height="wrap_content"
                    android:layout_marginTop="4dp"
                    android:fontFamily="@font/poppins_bold"
                    android:text="@string/community_active_count_format"
                    android:textColor="@color/peach_primary"
                    android:textSize="18sp" />

            </LinearLayout>

            <View
                android:layout_width="1dp"
                android:layout_height="match_parent"
                android:layout_marginHorizontal="12dp"
                android:background="@color/divider" />

            <LinearLayout
                android:layout_width="0dp"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_weight="1"
                android:orientation="vertical">

                <TextView
                    android:layout_width="wrap_content"
                    android:layout_height="wrap_content"
                    android:fontFamily="@font/poppins_semibold"
                    android:text="@string/community_friends"
                    android:textColor="@color/text_dark"
                    android:textSize="13sp" />

                <TextView
                    android:id="@+id/tv_friends_count"
                    android:layout_width="wrap_content"
                    android:layout_height="wrap_content"
                    android:layout_marginTop="4dp"
                    android:fontFamily="@font/poppins_bold"
                    android:text="@string/community_friends_count_format"
                    android:textColor="@color/peach_primary"
                    android:textSize="18sp" />

            </LinearLayout>

        </LinearLayout>

    </com.google.android.material.card.MaterialCardView>

    <com.google.android.material.textfield.TextInputLayout
        style="@style/Widget.SpineTrack.SearchField"
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content"
        android:layout_marginBottom="8dp"
        android:hint="@string/community_search_hint">

        <com.google.android.material.textfield.TextInputEditText
            style="@style/Widget.SpineTrack.SearchInput"
            android:id="@+id/et_search_users"
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="wrap_content" />

    </com.google.android.material.textfield.TextInputLayout>

    <TextView
        android:id="@+id/tv_empty"
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content"
        android:layout_marginBottom="8dp"
        android:gravity="center"
        android:text="@string/no_data"
        android:textColor="@color/text_soft"
        android:visibility="gone" />

    <androidx.recyclerview.widget.RecyclerView
        android:id="@+id/rv_users"
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="0dp"
        android:layout_weight="1" />

    <ProgressBar
        android:id="@+id/progress_loading"
        android:layout_width="48dp"
        android:layout_height="48dp"
        android:layout_gravity="center"
        android:visibility="gone" />

</LinearLayout>
